\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage{outlines}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{times}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx,ragged2e,booktabs,caption}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{pgf-pie} 
\usepackage{colortbl} 


\counterwithin{figure}{section}
\counterwithin{table}{section}

\titleformat{\section}[display]%
{\null\fontsize{16}{5}\rmfamily\bfseries\filcenter}{CAPITOLUL \thesection}{1em}{}[]
\titleformat{name = \section, numberless}[block]%
{\null\fontsize{16}{5}\rmfamily\bfseries\filcenter}{}{1em}{}
\titlespacing*{\section}{0em}{1em}{1em}

\titlecontents{section}
[7em] % ie, width of contentslabel + 0.5em
{\medskip}
{\contentslabel[\MakeUppercase\chaptername~\thecontentslabel]{7.5em}}%\thecontentslabel
{\hspace*{-6.5em}}
{\titlerule*[0.5pc]{.}\contentspage}

\addto{\captionsenglish}{
	\renewcommand{\refname}{Referințe bibliografice}%
	\renewcommand{\contentsname}{Cuprins}
	\renewcommand{\listfigurename}{Lista imaginilor}
	\renewcommand{\listtablename}{Lista tabelelor}
}
\addto\captionsenglish{\renewcommand{\chaptername}{Capitolul}}
%define the page geometry
\geometry{
	a4paper,
	left=25mm,
	top=25mm,
	bottom=25mm,
	right=25mm,
}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
	{-2.5ex\@plus -1ex \@minus -.25ex}%
	{1.25ex \@plus .25ex}%
	{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother
\setcounter{secnumdepth}{4} % how many sectioning levels to assign numbers to
\setcounter{tocdepth}{4}    % how many sectioning levels to show in ToC

\begin{document}

%define the title page
\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\vspace{0.5cm}
		\large {UNIVERSITATEA "BABEȘ-BOLYAI" CLUJ-NAPOCA}
		
		\large {FACULTATEA DE STUDII EUROPENE}
		\\
		
		
		\vspace{6cm}
		
		\Huge \textbf{LUCRARE DE DISERTAȚIE}
		
		\vspace{2 cm}
		
		\vfill
	\end{center}
	
	\begin{flushleft}
		\large{\textit{Coordonator științific:}} \\
		\large{Conf. univ. dr. Nicoleta Dorina Racolța-Paina}
	\end{flushleft}
	
	\begin{flushright}
		\hfill \large {\textit{Absolvent:}} \\
		\hfill \large {Sorina-Elena Ciucanu}
	\end{flushright}
	
	\begin{center}
		\vspace{1.5cm}
		\large \textbf{2023}
	\end{center}
\end{titlepage}
\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\vspace{0.5cm}
		\large {UNIVERSITATEA "BABEȘ-BOLYAI" CLUJ-NAPOCA}
		\\
		\large {FACULTATEA DE STUDII EUROPENE}
		\\\large {SPECIALIZAREA MANAGEMENT PERFORMANT}
		
		\vspace{2.75cm}
		
	
		\huge Abilitățile leaderilor de echipă - de la teorie la practica. 
		
		\huge O cercetare cantitativa  in domeniul IT
		\vspace{1.5 cm}
		
		\vfill
	\end{center}
	
	\begin{flushleft}
		\large{\textit{Coordonator științific:}} \\
		\large{Conf. univ. dr. Nicoleta Dorina Racolța-Paina}
	\end{flushleft}
	
	\begin{flushright}
		\hfill \large {\textit{Absolvent:}} \\
		\hfill \large {Sorina-Elena Ciucanu}
	\end{flushright}
	
	\begin{center}
		\vspace{1.5cm}
		\Large{Cluj Napoca}
		
		\large \textbf{2021}
	\end{center}
\end{titlepage}
\restoregeometry
\thispagestyle{empty}
\section*{Declarație}
\bigskip
\qquad Prin prezenta declar că Lucrarea de licenţă cu titlul "Studiu de caz" este scrisă de mine şi nu a mai fost prezentată niciodată la o altă facultate sau instituţie de învăţământ superior din ţară sau străinătate. De asemenea, declar că toate sursele utilizate, inclusive cele de pe Internet, sunt indicate în lucrare, cu respectarea regulilor de evitare a plagiatului:
	\begin{enumerate}[-]
	\item toate fragmentele de text reproduse exact, chiar şi în traducere proprie din altă limbă, sunt scrise între ghilimele şi deţin referinţa precisă a sursei;
	\item reformularea în cuvinte proprii a textelor scrise de către alţi autori deţine referinţa precisă;
	\item rezumarea ideilor altor autori deţine referinţa precisă la textul original.
	\end{enumerate}

\vspace{3 cm}
\begin{flushleft}
	\large Cluj Napoca,
\end{flushleft}


\begin{flushright}
	\hfill \large Absolvent \textit{Sorina-Elena Ciucanu} \\
	\hfill \large {(semnătura olograf)}
\end{flushright}
\newpage
\thispagestyle{empty}
%put the table of contents
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
%put the list of figures
\newpage
\thispagestyle{empty}
\listoffigures
\newpage
\thispagestyle{empty}
\listoftables


%this section is on new page
\newpage
%\nocite{morgeson2010leadership}



	\section*{Introducere}
\addcontentsline{toc}{section}{\textsc{Introducere}}

\newpage
	\setcounter{section}{0}
	\section{Team leader-ul in organizatiile contemporane}
\quad \quad\space Într-un context dinamic și competitiv, în care eficiența colaborării și coordonarea echipelor devin din ce în ce mai vitale, liderul echipei (Team Leader) ocupă o poziție centrală în asigurarea succesului și performanței acestora. Prin abilitățile și competențele sale, liderul echipei este capabil să alinieze și să dirijeze echipa spre atingerea obiectivelor organizației. Capitolul următor are ca scop investigarea rolului liderului echipei și a importanței abilităților sale, ce joacă un rol esențial atât la nivelul echipei, cât și la nivelul organizației.
		\subsection{ Liderul de echipa - oportunitati si provocari}

\quad\quad\space In spatele oricarei organizatii de succes se afla persoane care isi iau un angajament fata de misiunea acesteia si care conduc alte grupuri de persoane pentru a fi siguri ca actiunile lor conduc la dezvoltarea si cresterea organizatiei. Una dintre aceste persoane este team leader-ul si inainte de a discuta despre activitatea și responsabilitățile acestuia este important să adoptăm o definiție clară a acestui concept. Există mai multe definiții ale liderului de echipă, insa in cadrul acestei lucrari ne vom concentra pe definitia data de dicționarul de Engleză de Afaceri Cambridge si anume ca " team leader este persoana responsabila de o echipa".\footnote{Cambridge Business English Dictionary, meaning of team leader in English.} Prin aceasta afirmatie se intelege ca liderul de echipa poartă o responsabilitate fundamentală pentru performanța echipei și acționează ca punct central pentru luarea deciziilor, avand ca obiectiv principal atingerea obiectivelor organizatiei.

	\quad\quad Un alt jucator important in succesul unei organizatii care este deseori confundat cu team leader-ul este managerul. Cu toate că managerii și liderii de echipă sunt implicați în procese de conducere și coordonare, există diferențe semnificative între abordarea și responsabilitățile acestor două roluri.  Astfel, pentru a evidentia rolul unui lider de echipa intr-o organizatie vom face o o analiză comparativă a caracteristicilor distinctive ale celor doi, evidențiind contribuțiile și impactul fiecăruia în cadrul organizațiilor.
\newpage

	\begin{enumerate}[A)]

		\item\textbf{Definirea rolului in organizatie}
		
		\quad Managerul ocupă un rol central în organizație, având sarcina de a planifica, organiza și controla activitățile echipei și de a asigura eficiența și rentabilitatea. El se implică în delegarea sarcinilor, monitorizarea performanței angajaților și aplicarea politicilor și procedurilor organizației. Pe de altă parte, liderul de echipă are capacitatea de a motiva și ghida membrii echipei în atingerea obiectivelor, creând un mediu de lucru pozitiv și stimulant. Acesta promovează dezvoltarea personală și profesională a angajaților, cultivând colaborarea, comunicarea și creativitatea.

		\item \textbf{Obiective si prioritati}

		\quad\quad Managerii se concentrează pe atingerea obiectivelor organizaționale, planificând și organizând activitățile în concordanță cu acestea. Ei se axează pe rezultate și eficiență, asigurând utilizarea optimă a resurselor. În schimb, liderii de echipă se preocupă de dezvoltarea și motivarea membrilor echipei. Ei își asumă rolul de a inspira și a motiva, promovând colaborarea și încurajând angajații să-și atingă obiectivele individuale și să contribuie la succesul colectiv. Astfel, managerii urmăresc realizarea obiectivelor organizației, în timp ce liderii de echipă se concentrează pe creșterea și dezvoltarea personală a membrilor echipei.

		\item \textbf{Abordarea comunicarii}
		
		\quad\quad Managerii utilizează comunicarea formală și directivă pentru a transmite instrucțiuni și a asigura respectarea regulilor și politicii organizației. Ei se concentrează pe îndeplinirea sarcinilor și atingerea obiectivelor. În schimb, liderii de echipă adoptă o abordare mai deschisă și empatică în comunicare, ascultând și implicând membrii echipei în procesul decizional. Ei promovează schimbul de idei și feedback constructiv pentru a încuraja colaborarea și participarea activă a membrilor echipei. Astfel, diferențele în comunicare reflectă rolurile distincte ale managerilor și liderilor de echipă în cadrul organizației.

		\item \textbf{Gestionarea conflictelor}

		\quad\quad Managerii utilizează reguli și proceduri pentru a gestiona conflictele și a menține stabilitatea în echipă, în timp ce liderii de echipă văd conflictele ca o oportunitate de creștere și promovează dialogul deschis și rezolvarea constructivă. Managerii se concentrează pe rezolvarea eficientă a conflictelor, în timp ce liderii încurajează membrii echipei să-și exprime punctele de vedere și să găsească soluții comune. Astfel, abordarea conflictelor diferă între manageri și lideri de echipă, având în vedere prioritățile și perspectivele lor distincte.

		\item \textbf{Delegarea autoritatii}

		\quad\quad Managerii delegă sarcini și responsabilități pentru a coordona și monitoriza activitatea echipei în vederea atingerii obiectivelor organizaționale, în timp ce liderii de echipă utilizează delegarea pentru a stimula dezvoltarea și creșterea individuală. Managerii se concentrează pe eficiența operațională, în timp ce liderii încurajează membrii echipei să-și asume roluri de lider și să-și valorifice potențialul. Astfel, abordarea delegării diferă între manageri și lideri, având în vedere scopurile și perspectivele lor specifice.

	\end{enumerate}

	%\quad Chiar daca exista diferente intre cei doi managerii și liderii de echipă reprezinta două roluri esențiale în contextul organizațional actual. În timp ce managerii se concentrează mai mult pe coordonarea activităților și atingerea obiectivelor organizaționale, liderii de echipă își ghidează și motivează angajații către succes prin intermediul comunicării, inspirației și dezvoltării personale. Pentru a obține rezultate optime, organizațiile trebuie să recunoască importanța ambelor roluri și să cultive atât abilități manageriale, cât și abilități de leadership în interiorul echipei.

	\quad\space Alaturi de toate aceste caracteristici pe care le-am evidentiat anterior, o parte importanta din rolul unui team leader se referă la acțiunile pe care le întreprinde în cadrul echipei pentru a asigura coordonarea și succesul acesteia. Activitatea principala implică gestionarea unei echipe, asigurându-se că obiectivele sunt atinse în mod eficient, in acelasi timp fiind responsabili de planificarea și organizarea activităților, delegarea sarcinilor, motivarea membrilor echipei și menținerea unei colaborări cat mai  productive. Conform studiului realizat de Frederick P. Morgeson si a colaboratorilor din anul 2010 asupra proceselor de leadership \footnote{Frederick P. Morgeson, D. Scott DeRue, Elizabeth P. Karam, Leadership in Teams: A Functional Approach to Understanding Leadership Structures and Processes,2010}, putem clasifica activitatile unui team leader in doua faze: 
	\begin{itemize}

	\item Faza de tranzitie: în care echipele se concentrează asupra activităților legate de structurarea echipei, planificarea lucrului echipei și evaluarea performanței echipei, astfel încât echipa să poată atinge în cele din urmă obiectivul sau scopul său. În timpul acestei perioade  se enumera activitati precum asigurarea unei combinații potrivite de persoane în echipă, definirea misiunii generale, a obiectivelor și a standardelor de performanță ale echipei, structurarea rolurilor și responsabilităților în echipăm, asigurarea ca toți membrii echipei să fie capabili să performeze eficient, înțelegerea mediului echipei si facilitarea proceselor de feedback în echipă. 

	\item Faza de actiune: care include porțiunea ciclului de performanță a echipei unde se concentrează pe activități care contribuie direct la atingerea obiectivelor sale. In timpul acestei faze se exercita actiuni precum monitorizarea echipei și a mediului său de performanță, gestionarea granițelor dintre echipă și mediul organizațional mai larg, provocarea echipei să se îmbunătățească în mod continuu, implicarea în efectuarea activităților echipei, rezolvarea problemelor cu care echipa se confruntă, obținerea resurselor pentru echipă, încurajarea echipei să acționeze autonom și cultivarea unui climat social pozitiv în cadrul echipei. 
	\end{itemize}

\quad\space 

%\quad\quad\space Tipuri de lideri- teorie vs practica?? 


	\quad\space Un pilon fundamental al succesului organizational care e totodata si instrumentul de baza a unui team leader este echipa. Echipa este un grup de indivizi care indeplinesc roluri specifice si interactioneaza dinamic, interdependent si adaptabil in vederea atingerii unui obiectiv comun. \footnote{Denise L. Reyes, Julie Dinh, Eduardo Salas, What Makes A Good Leader?, 2019} Echipele contemporane necesita mai multa atentie și interacțiune continuă pentru a menține o performanță ridicată pe parcursul vieții lor temporare. Team leader-ul  trebuie acum să se concentreze pe motivarea și susținerea echipelor personalizand procesul in functie de membrii echipei. Luand in considerare articolul lui Victor Sohmen,despre leadership si teamwork\footnote{ Victor Sohmen, Leadership and teamwork: Two sides of the same coin, 2013}, se pot constata opt principii care cuprind aspecte esentiale care faciliteaza legatura dintre team leader si lucrul in echipa.
	\begin{itemize}
	\item\textbf{Viziunea} este primul element pe care orice lider ar trebui sa impartaseasca de la inceput cu echipa sa. Prin implicarea membrilor echipei în dezvoltarea viziunii și asigurând o aliniere constantă cu obiectivele organizației, liderul creează un sentiment de apartenență și împuternicire în echipă.
	\item Un alt element important este \textbf{integritatea} care genereaza incredere, respect si credibilitate membrilor echipei fata de actiunile pe care le intreprinde liderul.
	\item \textbf{Comunicarea} este alt aspect important deoarece team leader-ul reprezinta legatura echipei cu organizatia. Acesta trebuie sa comunice clar obiectivele, responsabilitatile, gradul de perfomanta, nivelul de asteptari si modul de a oferi feedback.
	\item Un detaliu ce nu poate lipsi dintr-o echipa este \textbf{colaborarea}. Liderii de succes se adapteaza in functie de situatie si creaza un mediu propice in care fiecare membru al echipei are un rol bine stabilit si ofera un plus de valoare.
	\item \textbf{Orientarea către obiective} este un alt element ce are un impact mare asupra activitatilor unui lider .Pe toata perioada colaborarii team leader-ul trebuie sa tina cont de obiectivele organizatiei si sa le imbine cu obiectivele personale ale membrilor echipei. Prin implicarea comună în atingerea acestor obiective se consolidează colaborarea și succesul echipei.
	\item Un element nou este \textbf{empowermentul} care inseamna dezvoltarea increderii de sine si autonomie in membrii echipei. Acest lucru poate avea loc prin comunicare eficienta intre team leader si team members, prin delegarea responsabilitatilor la persoanele potrivite si prin sedinte de mentorat si poate contribui la construirea unor relatii pozitive si la realizarea obiectivelor echipei.
	\item Un alt aspect ce poate fi folosit de catre team leader este \textbf{creativitatea} care poate fi un avantaj daca este utilizata in mod constructiv. Prin promovarea unui mediu de lucru sanatos care incurajeaza inovatia, liderii pot imbunatati si transforma rezultatele organizatiei, astfel incat sa obtina un avantaj competitiv pe piata existenta.
	\item Ultimul element pe care s-a pus tot mai mare accentul in ultima perioada este\textbf{ team-building-ul}. Echipa incepe ca un grup de straini si trebuie sa fie sinergizata intr-o echipa de inalta performanta, iar liderul de echipa are un rol semnificativ in definirea atmosferei de la locul de munca. Echipa trebuie să fie dezvoltată într-un mod care să promoveze o cultură pozitivă de construire a echipei.
	\end{itemize}
	\quad În contextul managementului echipei, dobândirea și dezvoltarea abilităților de leadership reprezintă un aspect crucial pentru obținerea succesului insa conducerea eficientă a unei echipe nu necesită doar competențe tehnice și experiență, ci și înțelegerea profunzimii rolului de lider si aplicarea autoritatii intr-un mod cat mai echilibrat. Astfel, potrivit unui articol scris de Dr. Radhika Kapur\footnote{Dr. Radhika Kapur,Leadership Skills: Fundamental in Leading to Effective Functioning of the Organizations, 2020} , se evidențiază că un lider de echipă are nevoie de trei trăsături importante pentru a atinge succesul, și anume:

	\begin{itemize}
	\item \textbf {Dorinta de a conduce} este crucială pentru a furniza cunoștințe, motivație și soluții, promovând astfel succesul și dezvoltarea organizațională. . Fara a avea motivatia intrinseca de a conduce liderul va ajunge sa aiba o rezistenta fata de munca de conducere iar membrii echipei vor resimti acest lucru si nu va mai exista o colaborare eficienta.

	 \item \textbf{Angajamentul fata de misiunea si viziunea organizatiei} facilitează generarea unei conștientizări în ceea ce privește metodele, abordările și strategiile care vor fi puse în practică pentru a asigura funcționarea eficientă a organizației și realizarea misiunii și a obiectivelor. Misiunea și viziunea se concentrează în principal asupra a ceea ce va face organizația, cui îi va servi și cum obiectivele și funcționarea organizației vor fi benefice comunității. 

	 \item\textbf{Integritatea} este o trasatura de care liderii pot beneficia în numeroase moduri. Acestea includ îndeplinirea eficientă a responsabilităților de serviciu, formarea unor relații cordiale cu ceilalți, obținerea respectului și aprecierii, capacitatea de a lucra sub stres, abilitatea de a face față problemelor și provocărilor, precizia în îndeplinirea sarcinilor de serviciu, onestitatea și dreptatea și tratarea cu respect și politețe a celorlalți indivizi, atât interni, cât și externi organizației. Acești factori sunt benefici pentru membrii echipei și pentru organizație în ansamblu. 

\end{itemize}

	\space\quad\quad În societatea actuală, în care evoluția și schimbarea sunt inevitabile, dezvoltarea continuă a devenit un aspect esențial pentru atingerea succesului personal și profesional. Ideea de a căuta și de a adopta o abordare orientată spre dezvoltare a devenit din ce în ce mai importantă într-o lume în care cunoștințele și competențele se depreciază rapid. La fel se intampla si in cazul liderilor de echipa care se confrunta zilnic cu noi tendinte si provocari aparute pe piata muncii. Traind intr-o era a tehnologiei, accesul la informatii nu a fost niciodata mai facil, iar sursele de imbunatatire se afla la un click distanta. În conformitate cu cercetarea efectuată de Radhika Kapur ibidem (2020)\footnote{Ibidem}, s-au evidentiat cateva obiceiuri care pot ajuta liderii de echipa sa-si imbunatateasca rolul pe care il detin. Printre ele se enumera: 
	\begin{itemize}
	\item\textbf{ Dezvoltarea pasiunii} este esentiala pentru imbunatatirea abilitatilor de conducere. Aceasta îi ajută să-și îndeplinească responsabilitățile cu pasiune și să obțină rezultatele dorite.Pe lângă beneficiile personale, dezvoltarea pasiunii în lideri are și un impact asupra subordonaților lor deoarece pot transmite entuziasm și inspirație celor din jurul lor, creând un mediu de lucru pozitiv și motivant. De asemenea, pasiunea dezvoltată în lideri îi ajută să facă față cu succes provocărilor și obstacolelor pe care le întâlnesc în activitatea lor. Fiind pasionați, aceștia sunt mai puțin predispuși la descurajare și  sa renunțe în fața dificultăților. În schimb, pasiunea îi încurajează să caute soluții creative și să găsească modalități inovatoare de a depăși obstacolele.

	\item Liderii trebuie să \textbf{recompenseze și să motiveze} angajații pentru a îmbunătăți abilitățile de leadership. Prin oferirea de recompense și stimulente, precum și prin promovarea și concediile plătite, angajații devin mai interesați și entuziasmați în îndeplinirea sarcinilor lor de serviciu. Această motivație ajută la concentrarea și angajamentul angajaților în atingerea obiectivelor organizației. Această abordare este considerată unul dintre modurile cruciale de a stimula concentrarea și angajamentul angajaților față de îndeplinirea sarcinilor de serviciu.

	\item Liderii trebuie să se angajeze în \textbf{cercetare periodică}, utilizând diverse surse precum internetul, cărți și articole, pentru a-și îmbunătăți abilitățile de leadership. Această cercetare poate include și implicarea în lucrări de teren, oferindu-le liderilor informații practice și experiențe relevante. Prin utilizarea tehnologiei și internetului, liderii pot accesa numeroase resurse și studii despre modalități de a-și îmbunătăți abilitățile de leadership.


	\item În interiorul organizațiilor, angajații se confruntă cu diverse probleme legate de sarcinile și responsabilitățile de serviciu, infrastructură, facilități, resurse și condiții de lucru. Pentru a aborda aceste probleme, este necesară \textbf{implementarea unui sistem eficient de soluționare a reclamațiilor}, care să permită angajaților să-și exprime nemulțumirile și să primească soluții adecvate. Prin asigurarea unui astfel de sistem, liderii pot promova satisfacția angajaților și pot contribui la îmbunătățirea abilităților lor de leadership.

	\item \textbf{Conștientizarea situațională} implică percepția elementelor și evenimentelor din mediu în raport cu timpul și spațiul (A Practical Guide to Situational Awareness, 2012). Liderii integrează avansurile tehnologice în sarcinile lor și folosesc metode moderne de învățare în programele de pregătire. Dezvoltarea conștientizării situaționale este esențială pentru a face față cu succes condițiilor de mediu interne și externe. 

	\end{itemize}

	\subsection{Abilitati si competente specifice team leader-ului}
	
	\quad\quad În fiecare organizație, exista diverse tipuri de lideri. In literatura de specialitate, exista doua tipuri principale de lideri si anume: informali, exercitând o influență semnificativă asupra colegilor datorită personalității și calităților sale si formali,  ocupând o poziție oficială cu putere și autoritate de a lua decizii , însă ambele tipuri împărtășesc abilități care îi ajută să atingă obiectivele personale sau ale organizației. Aceste abilități de leadership pot fi considerate instrumente, comportamente și capacități esențiale pentru a promova bunăstarea angajaților și a îmbunătăți performanța organizației.\footnote{MTD Training, Leadership Skills, 2010} Indiferent de poziția lor, liderii își focalizează eforturile în direcționarea și motivarea angajaților pentru a atinge sarcinile și obiectivele stabilite. Prin dezvoltarea potențialului individual al celorlalți, liderii autentici demonstrează o abilitate de leadership remarcabilă. Pentru a avea succes în implementarea acestor abilități, liderii trebuie să faciliteze dezvoltarea competențelor celorlalți, adaptându-se la diverse situații și asigurând beneficii atât pentru angajați, cât și pentru organizație.

	\quad Un detaliu ce ar trebui mentionat in interiorul acestui subcapitol este deosebirea dintre abilitati si competente. Chiar daca limitele dintre ele pot fi neclare și pot varia în funcție de contextul utilizat intre ele exista o diferenta. Pe de o parte abilitățile sunt aptitudini practice și specifice unei persoane de a executa anumite activități sau sarcini. Ele pot fi dobândite și dezvoltate prin experiență, învățare și antrenament. Exemple de abilități includ capacitatea de a comunica eficient, de a rezolva probleme, de a lucra în echipă sau de a utiliza tehnologii specifice. Pe de alta parte competentele sunt mai complexe și implică o combinație de cunoștințe, abilități și atitudini. Ele reflectă capacitatea unei persoane de a-și aplica abilitățile într-un context specific și de a obține rezultate de calitate într-o anumită arie de activitate. Competențele pot include capacitatea de a lua decizii înțelepte, de a rezolva probleme complexe, de a lidera și de a influența oamenii, de a gestiona proiecte sau de a gândi strategic.
		
	\quad\quad Noile schimbari in era tehnologiei au intensificat necesitatea unor lideri cu o perspectivă multidimensională, capabili să gestioneze diversitatea de acțiuni necesare pentru implementarea planului strategic. Complexitatea mediului a sporit considerabil așteptările părților interesate, depășind sfera evidentului. Astfel, liderii din zilele noastre sunt așteptați să fie deplin competenți și pregătiți să abordeze riscurile atât cunoscute, cât și necunoscute. In urma cercetarilor efectuate de Victor Sohmen, de la Drexel University, in anul 2013, s-a remarcat "modelul Competentelor de leadership" impartit pe cinci dimensiuni in care sunt sintetizate competentele ce sunt necesare oricarui lider de echipa.\footnote {Victor Sohmen, Leadership and teamwork: Two sides of the same coin, 2013}

	\begin{enumerate}[(1)]

		\item Liderii \textbf {transformationali}  sunt indivizi carismatici care au capacitatea de a influența și mobiliza o echipă pentru a atinge obiectivele strategice ale organizației. Ei promovează o cultură bazată pe integritate, transparență și respect autentic, inspirând urmăritorii să depășească așteptările și construind relații de lucru sănătoase. Prin aceasta, se creează o atmosferă de împuternicire și entuziasm vizibil în realizarea obiectivelor.

		\item Liderii \textbf {tranzacționali} stabilesc o relație de lucru bazată pe tranzacții, oferind recompense tangibile și intangibile în schimbul îndeplinirii sarcinilor. Ei comunică obiectivele strategice și motivează echipa prin asocierea performanței ridicate cu recompense valoroase. Această abordare a leadership-ului tranzacțional contribuie la formarea și menținerea unei echipe unite și cu rezultate pozitive.

		\item Leadershipul \textbf {organic} facilitează interacțiunea intensă și consolidează relațiile de lucru în cadrul echipei. Prin promovarea unei viziuni și a valorilor comune, liderul împuternicește și îndrumă membrii motivați ai echipei pentru a-și dezvolta abilitățile de leadership proprii.
		
		\item Liderii \textbf{contemporani}  adoptă o abordare democratică, folosind influență și persuasiune în locul fricii pentru a conduce echipa. Ei gestionează ambiguitatea și paradoxul, echilibrând schimbarea cu stabilitatea, viziunea cu obiectivele și inovarea cu conformitatea, pentru a îndeplini obiectivele strategice ale organizației și așteptările părților interesate.

		\item Liderii \textbf{etici} sunt modele de integritate care inspiră respect și admiratie în rândul echipei și părților interesate. Leadershipul etic se axează pe utilizarea responsabilă a puterii sociale în luarea deciziilor, acțiunilor întreprinse și influențarea celorlalți (Resick, Hanges, Dickson, Mitchelson, 2006, p. 346). Prin promovarea valorilor și practicilor etice, liderul devine un exemplu inestimabil, atât pentru organizație, cât și pentru membrii echipei.

	\end{enumerate}

	\quad\quad Perioada de epidemie și izolare din 2020 a determinat multe companii din sectorul public și privat să adopte lucrul la distanță. În acest context, tehnologiile digitale au jucat un rol esential în transformarea modului de conducere și în crearea unor noi modalități de comunicare și colaborare virtuală intre team leader si echipa. Realitatea virtuală i-a facut pe oameni mai vulnerabili, astfel încât "abilitățile soft" și inteligența emoțională au devenit cruciale pentru comunicarea online. McCleskey susține că noii lideri vor solicita astfel de abilități care să le permită să facă față provocărilor generate de diversitatea crescută, heterogenitatea grupurilor de lucru, nivelul ridicat de ambiguitate și necesitatea de abordări mai personalizate (McCleskey, 2015).\footnote { Inna Semenets-ORLOVA,Alla Klochko, Tetiana Shkoda, Olena Marusina, Mariia Tepliuk, Emotional Intelligence as the Basis for the Development of Organizational Leadership During the Covid Period (Educational Institution Case), 2021}Conceptul de inteligență emoțională a fost introdus in 1990, de catre J. Mayer și P. Salovey , care au definit-o drept abilitatea de a recunoaște, distinge și gestiona emoțiile proprii și ale altor persoane, utilizându-le în mod eficient pentru a-și controla comportamentul.\footnote{ibidem} 

	\quad\quad Un aspect important legat de inteligența emoțională (IE) este faptul ca se bazează pe autocunoaștere. Astfel un lider cu o stima de sine ridicată poate influența în mod pozitiv relația cu echipa sa și să încurajeze dezvoltarea unei culturi organizaționale bazate pe încredere și respect reciproc. Această abordare promovează o comunicare deschisă și sinceră între lider și membrii echipei, ceea ce facilitează exprimarea liberă a opiniilor și ideilor. În același timp, persoanele cu un nivel ridicat de inteligență emoțională (IE) sunt mai susceptibile să fie conștiente de impactul lor asupra celor din jur și să dezvolte relații mai pozitive în cadrul organizației.

	\quad\quad Un prim pas pe care un lider de echipă îl poate întreprinde în această direcție este să obțină cunoștințe despre opiniile și percepțiile membrilor echipei sale, astfel identificând punctele slabe și punctele forte ale relației de lucru dintre el și membrii echipei. În urma analizei mai multor articole de specialitate, s-a constatat că angajații consideră aceste aspecte ca fiind deosebit de importante în ceea ce privește calitățile unui lider de echipă:
	\begin{itemize}

	\item \textbf {Entuziasmul și pasiunea}  sunt două trăsături esențiale care nu ar trebui să fie neglijate de către un lider, deoarece au un impact semnificativ asupra echipei și clienților săi. Ele sunt contagioase și au capacitatea de a atrage oamenii către lider și de a încuraja participarea activă. În plus, în perioadele dificile, entuziasmul și pasiunea devin și mai importante, oferind energia și determinarea necesare pentru a depăși obstacolele și a menține un sentiment de direcție și scop în cadrul echipei.\footnote{Maria Johnson, Leadership from an employee's perspective, 2017,  https://www.linkedin.com/pulse/leadership-from-employees-perspective-maria-johnson/, accesat in data de 21 mai 2023}
	\item\textbf{Rezistarea sub presiune} este considerată un privilegiu ce este câștigat prin efort și perseverență. Atât în viața personală, cât și în cea profesională, întâlnim diverse provocări și presiuni. Însă modul în care gestionăm această presiune și ne manifestăm autentic în astfel de situații ne definește cu adevărat ca indivizi. Este esențial să putem privi în oglindă și să ne simțim mândri de felul în care am abordat aceste situații și am reușit să ne menținem integritatea.\footnote{ibidem}

	\item \textbf{Curajul de a admite atunci când se comit greșeli sau când nu se cunoaște răspunsul.} Deși s-ar putea presupune că recunoașterea greșelilor sau a lipsei de răspuns poate slăbi încrederea, contrariul este adevărat. Prin recunoașterea sinceră și deschisă a greșelilor, un lider construiește încredere și favorizează un mediu în care toți membrii echipei pot învăța și crește. În plus, atunci când liderul nu posedă răspunsurile necesare, faptul de a recunoaște acest aspect și de a ilustra eforturile depuse pentru a obține informațiile necesare oferă un exemplu pozitiv pentru întreaga echipă.\footnote{Team ClearWater, What Makes a Great Leader: An Employee's Perspective, 2019,https://www.clearwater-consulting.com/blog/what-makes-a-great-leader-an-employees-perspective, accesat la data de 21 mai 2023}

	\item\textbf{Recunoașterea și aprecierea} ocupă un rol esențial în cadrul leadershipului, oferind o motivație eficientă pentru angajați și consolidând încrederea și satisfacția acestora în organizație. Prin oferirea de feedback pozitiv, exprimarea aprecierii și acordarea de recompense tangibile, liderul poate inspira angajații să își depășească limitele și să ofere performanțe remarcabile.\footnote{ibidem}

		\item Acordarea atenției angajaților prin \textbf {ascultarea activă} este un aspect esențial al liderilor, care trebuie să ofere oportunitatea angajaților de a-și exprima opiniile și de a contribui cu idei. Ascultarea atentă și deschiderea către sugestii permit liderilor să beneficieze de aportul valoros al echipei și să promoveze inovația în organizație. Prin implicarea activă a angajaților, se poate crea un mediu de lucru colaborativ și motivant.\footnote{MARIA TANSKI-PHILLIPS ,What Do Employees Want from Their Leaders? 7 Leadership Tips to Follow, 2019, https://smallbusiness.patriotsoftware.com/employees-want-leaders-7-leadership-tips-follow/, accesat in data de 21 mai 2023}
	

	\item Este crucial ca liderul \textbf{ să ofere o viziune clară și bine definită}, deoarece absența acesteia poate dificulta implicarea și angajamentul angajaților. Capacitatea liderului de a exprima cu precizie importanța situației sau a proiectului reprezintă un factor determinant în obținerea aderării și entuziasmului echipelor. Indiferent de natura proiectului, abilitatea de a crea un sentiment de importanță si apartenență contribuie la mobilizarea angajaților pentru atingerea obiectivelor propuse.\footnote{ibidem}

	\end{itemize}

		%\quad Avand in vedere ca traim intr-o lume in continua schimbare si evolutie, angajatii trebuie sa se adapteze de la an la an noilor provocari ce apar pe piata muncii. Apar noi tendinte ce schimba paradigma relatiei dintre sef si subordanat transformandu-se intr-un parteneriat in care ambele parti lucreaza impreuna pentru a atinge succesul. In acest caz, exista 
	\quad\quad Într-o eră caracterizată de transformări sociale, tehnologice și economice, adaptabilitatea angajaților la schimbare devine un factor important pentru succesul organizațional. Această dinamică schimbă paradigma relației dintre lider și subordonați, trecând de la un model de autoritate strictă la un parteneriat colaborativ. În acest nou context, liderii de echipă trebuie să își dezvolte și să-și actualizeze abilitățile pentru a se adapta la provocările viitoare și pentru a își ghida eficient echipa în direcția succesului. Se considera ca prin previzionare și pregătire pentru evenimente viitoare, acești lideri pot asigura un avantaj competitiv și pot anticipa nevoile în continuă schimbare ale organizației. Cateva tendinte ce se preconizeaza a fi importante pana in anul 2030 sunt:

	\begin{itemize}
	\item \textbf{Servant Leadership}\footnote{The Future of Leadership in 2030: 6 New Disruptive Trends, 2022, https://quantic.edu/blog/2022/08/05/the-future-of-leadership-in-2030-6-new-disruptive-trends/, accesat in data de 21 mai 2023} reprezintă un concept viitor în care liderul adoptă valorile unui lider servitor care conduce în scopul satisfacerii nevoilor celorlalți. Această abordare se concentrează pe bunăstarea angajaților și a comunităților lor, în detrimentul prioritizării obiectivelor companiei sau afacerii. Acest tip de leadership se bazează pe implicarea activă a liderului în sprijinirea și dezvoltarea membrilor echipei, promovând o cultură a colaborării și a atenției față de nevoile individuale.

%\quad reprezintă un model viitor în care liderul îmbrățișează valorile unui lider servitor care conduce pentru a satisface nevoile celorlalți. Acesta se concentrează pe bunăstarea forței de muncă și a comunităților acestora. În loc să prioritizeze obiectivele companiei sau afacerii, accentul leadershipului servitor rămâne centrat pe bunăstarea oamenilor săi.



	\item Conform profesorului Ibarra,\footnote{HERMINIA IBARRA, Five leadership skills for the future,2022, https://www.london.edu/think/five-leadership-skills-for-the-future, accesat in data de 21 mai 2023}  un element de viitor este \textbf{coachingul} deoarece se bazează pe împuternicirea individului pentru a-și folosi autonomia într-un mod adaptiv și agil. Acest proces implică adresarea de întrebări adecvate, care să valideze cunoștințele și încrederea angajaților, încurajându-i să-și aducă propria creativitate, gândire inovatoare și soluții în cadrul organizației. Astfel, coachingul promovează o cultură în care liderii se simt încrezători în capacitatea lor de a identifica și rezolva probleme, contribuind atât la dezvoltarea lor personală, cât și la succesul organizațional.

\item \textbf{Abilitățile de ascultare} reprezintă o competență esențială pentru liderii de viitor. Deși comunicarea eficientă este recunoscută ca fiind importantă, se subestimează adesea rolul ascultării active în calitate de lider. În loc să vorbească în nume propriu, liderii viitori acordă importanță ascultării atente și manifestă interes față de perspectiva celorlalți. Prin ascultarea activă a clienților și a angajaților, aceștia pot identifica și elimina obstacolele, oferind sprijin și stimulând motivația pentru a obține succesul în organizație.\footnote{Tony Nutley,Future Leaders: 6 Key Skills Required for Next Gen Leadership, 2022, https://www.linkedin.com/pulse/future-leaders-6-key-skills-required-next-gen-tony-nutley/, accesat in data de 21 mai 2023} 

	\end{itemize}


	









	
	







\newpage

	\section*{Referințe bibliografice}
	\addcontentsline{toc}{section}{\textsc{Referințe bibliografice}}
	\space
	\bigskip
	\bigskip

	\textbf{Cărți în format electronic:}
	

	\textbf{Articole științifice în format electronic:}
	\begin{enumerate}[1.]
		\item Frederick P. Morgeson, D. Scott DeRue, Elizabeth P. Karam, Leadership in Teams: A Functional Approach to Understanding Leadership Structures and Processes,2010
	\end{enumerate}

	\textbf{Articole preluate de pe pagini web:}












\end{document}